%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\newcommand{\HOM}{\mathcal{H}om}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\FFF}{\ensuremath{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\SPEC}{\ensuremath{\mathbf{Spec}}}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\PSh}{PSh}
\DeclareMathOperator{\Sh}{Sh}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\colim}{colim}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 16}
\begin{aufgabe}[Direktes und inverses Bild I]
  Sei $f\colon X\rightarrow Y$ eine stetige Abbildung zwischen topologischen Räumen.
  \begin{enumerate}
    \item Bezeichne $\Sh(X)$ die Kategorie der Garben auf dem topologischen Raum $X$.
  Zeige die Adjunktion zwischen dem inversen\footnote{Das inverse Bild einer Garbe $\G$ ist die Garbifizierung der Prägarbe, welche durch die
    Zuordnung $U\mapsto \colim_{V\supseteq f(U)}\G(V)$ definiert wird, wobei $U\subseteq X$ offen ist
    und $V$ alle offenen Teilmengen von $Y$ durchläuft, welche $f(U)$ enthalten.} und direkten Bild von mengenwertigen Garben
  \[f^{-1}\colon\Sh(Y)
	\mathrel{\substack{\xrightarrow{\makebox[2cm]{}} \\[-.6ex] 
	\xleftarrow{\makebox[2cm]{$\bot$}}}} 
	\Sh(X)\colon f_*.\]
        {\tiny Tipp: Zeige zuerst die entsprechende Adjunktion zwischen Prägarbenkategorien und verwende anschließend die universelle Eigenschaft
          der Garbifizierung.}
   \end{enumerate}   
    Man kann zeigen, dass $f_*$ und $f^{-1}$ Limiten bewahren\footnote{$f_*$ bewahrt als Rechtsadjungiert automatisch Limiten und
    die Behauptung für $f^{-1}$ zu zeigen, verwendet man, dass filtrierte Kolimiten mit endlichen Limiten
    in der Kategorie der Mengen vertauschen.}, daher (?) ist das direkte und inverse Bild einer Ringgarbe wieder eine Ringgarbe,
    das direkte Bild eines $O_X$-Moduls ein $f_*\O_X$-Modul sowie das inverse Bild eines $O_Y$-Moduls ein $f^{-1}\O_Y$-Modul.
    \begin{enumerate}[resume]
    \item Seien $(X,\O_X)$, $(Y,\O_Y)$ geringte Räume, $\G$ ein $\O_Y$-Modul und $\F$ ein $f^{-1}\O_Y$-Modul.
      Wieso ist $f_*\F$ auf natürliche Weise ein $\O_Y$-Modul? Folgere aus a) die Adjunktionsbeziehung
      \[\Hom_{f^{-1}\O_Y}(f^{-1}\G,\F)\cong\Hom_{\O_Y}(\G,f_*\F).\]
    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Tensor--Hom-Adjunktion]
  Sei $X$ ein topologischer Raum und $\F$, $\G$ zwei Prägarben auf $X$.
  Definiere das \emph{innere Hom} $\HOM(\F,\G)$ von $\F$ und $\G$ durch die Zuordnung
  \[U\mapsto \Hom(\F\vert_U,\G\vert_U)\]
  für offene Teilmengen $U\subseteq X$. Auf der rechten Seite steht die Menge aller Morphismen von Prägarben $F\vert_U\rightarrow \G\vert_U$,
  was im Allgemeinen nicht (!) der Menge $\Hom(\F(U),\G(U))$ entspricht (warum nicht?).
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item $\HOM(\F,\G)$ ist tatsächlich eine Prägarbe von Mengen auf $X$.
  \item Ist $\G$ sogar eine Garbe, so ist $\HOM(\F,\G)$ ebenfalls eine Garbe.
  \item Sind $\F,\G$ Modulgarben über einer Ringgarbe $\O$ auf $X$, so definiert die Zuordnung
    \[U\mapsto \Hom_{\O\vert_U}(\F\vert_U,\G\vert_U)\]
    eine $\O$-Modulgarbe $\HOM_\O(\F,\G)$ auf $X$.
    Auf der rechten Seite ist die Teilmenge aller Morphismen von Garben $\F\vert_U\rightarrow \G\vert_U$ gemeint,
    welche mit der $\O\vert_U$-Modulstruktur verträglich sind.
  \end{enumerate}
  Seien nun $\R$, $\S$ Ringgarben auf $X$, $\M$ eine $\R$-Modulprägarbe, $\N$ eine $(\R,\S)$-Bimodulprägarbe und $\P$ eine $\S$-Modulprägarbe.
  \begin{enumerate}[resume]
  \item Zeige die Tensor--Hom-Adjunktion für Modulgarben
    \[\Hom_\S(\M\otimes_\R\N,\P)\cong\Hom_\R(\M,\HOM_\S(\N,\P)).\]
    Dabei ist das Tensorprodukt $\M\otimes_\R\N$ von $\R$-Modulgarben als Garbifizierung
    des Tensorprdukts von $\R$- Modulprägarben definiert, welches wiederum durch die Zuordnung
    $U\mapsto \M(U)\otimes_{\R(U)}\N(U)$ gegeben ist.
    
    {\tiny Tipp: Beweise oder erinnere dich an die Tensor--Hom-Adjunktion für Moduln, zeige die Behauptung dann für Modulprägarben und verwende
    die universelle Eigenschaft der Garbifizierung.}
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Direktes und inverses Bild II]  
  Sei $(f,\varphi)\colon(X,\O_X)\rightarrow (Y,\O_Y)$ ein Morphismus geringter Räume.
  Zeige die Adjunktion zwischen dem inversen\footnote{Das inverse Bild einer $O_Y$-Modulgarbe $\G$ ist definiert als $f^*\G\coloneqq
    \G\otimes_{f^{-1}\O_Y}\O_X$. Beachte, dass das Tensorprodukt als Garbifizierung des Prägarbentensorprodukts definiert ist!} und
  direkten Bild von Modulgarben
  \[f^*\colon\Mod(\O_Y)
	\mathrel{\substack{\xrightarrow{\makebox[2cm]{}} \\[-.6ex] 
	\xleftarrow{\makebox[2cm]{$\bot$}}}} 
	\Mod(\O_X)\colon f_*.\]
  {\tiny Tipp: Verwende Aufgabe 1 und Aufgabe 2.}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Relatives Spektrum]
  Sei $Y$ ein Schema und $\A$ eine quasikohärente Garbe von $\O_Y$-Algebren.
  Zeige, dass ein Schema $\SPEC(\A)$ zusammen mit einem Morphismus $f\colon \SPEC(\A)\rightarrow Y$ existiert, sodass folgendes gilt:
  \begin{itemize}
  \item Für jede affine offene Teilmenge $V\subseteq Y$ ist $f^{-1}(V)\cong\Spec(\A(V))$.
  \item Für jede Inklusion $U\hookrightarrow V$ offener affiner Teilmengen $U$ in $V$ sei der
    Morphismus $f^{-1}(U)\hookrightarrow f^{-1}(V)$ zwischen affinen Schemata durch die Einschränkungsabbildung $\A(V)\rightarrow\A(U)$ induziert.
  \end{itemize}
      {\tiny Tipp: Konstruiere $\SPEC(\A)$ durch Verkleben der affinen Schemata $\Spec(\A(V))$ für offene affine $V\subseteq Y$.}
      
  Beweise, dass $\SPEC(\A)$ als $Y$-Schema durch diese Eigenschaften eindeutig festgelegt ist.
\end{aufgabe}


%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
